\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
            colorlinks=true,
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{graphicx,grffile}
\usepackage{wrapfig}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[shorthands=off,main=french]{babel}
\else
  % load polyglossia as late as possible as it *could* call bidi if RTL lang (e.g. Hebrew or Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{french}
\fi

\title{Clients Linux au lycée Jean Bart, Dunkerque}
\date{11 mai 2019}
\author{Georges Khaznadar}

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\hypertarget{les-serveurs-kwartz}{%
\section{Les serveurs Kwartz}\label{les-serveurs-kwartz}}

KWARTZ Serveur intègre dans une solution logicielle homogène de nombreux
composants logiciels: (Samba / Apache / Php / MySql / Exim / OCS /
Webdav / Owncloud / Squid / Roundcube).

KWARTZ Serveur est une solution commerciale développée par la société
\href{https://www.kwartz.com/fr/nos-produits/kwartz-server}{IRIS
Technologie}, qui a été largement déployée dans les établissements
scolaires du Nord-Pas de Calais.

L'utilisation de la distribution \href{https://usb.freeduc.org/jbart.html}{Freeduc-JBART} est
facilitée au sein des établissements d'enseignement, si on prend en
compte~: - l'authentification des utilisateurs sur l'annuaire LDAP du
serveur Kwartz~; - le filtrage des contenus Web organisé par le service
Squid~; - les dossiers partagés du service Samba.

Pour cette raison, un article explique \href{https://usb.freeduc.org/kwartz4all.html}{comment
on peut configurer} une station GNU/Linux pour son intégration dans un
réseau contrôlé par Kwartz.

\hypertarget{des-clients-linux-rapides-et-robustes}{%
\section{Des clients Linux, rapides et
robustes}\label{des-clients-linux-rapides-et-robustes}}

La distribution \href{https://usb.freeduc.org/jbart.html}{Freeduc-JBART}, depuis l'année 2019,
est basée sur \emph{Debian-Live}, ce qui permet d'en faire un système
GNU/Linux bien adapté à une installation et un fonctionnement sur le
disque dur d'un ordinateur.

Les versions précédentes étaient basées sur un système \emph{KNOPPIX},
légèrement plus rapide quand on le lance depuis une clé USB, mais qui
n'est pas bien conforme aux standards d'une installation Linux classique
quand on l'installe sur disque dur.

\hypertarget{quelques-avantages}{%
\subsection{Quelques avantages}\label{quelques-avantages}}

\begin{description}
\tightlist
\item[La taille du système]~\\
Le système complet tient sur quelques giga-octets~: le minimum est de
huit Go. Si on l'installe sur un disque, le reste est disponible pour
l'utilisateur.
\item[Un bureau graphique agréable]~\\
Le bureau graphique est basé sur \emph{Cinnamon}, une variante du bureau
\emph{Gnome}, actuellement maintenue par l'équipe dynamique qui est à
l'origine de \href{https://linuxmint.com/}{Linux Mint}.
\item[Le système est à l'épreuve des débutants]~\\
Quand on veut apprendre l'informatique, autant laisser les débutants, et
les moins débutants, faire \emph{tous les essais} qu'ils peuvent
imaginer. De toute façon, ils les feront, consciemment ou non.\\
Arrive le moment où l'ordinateur est cassé~: plus rien ne fonctionne, et
on se rend compte (OUPS~!) que l'utilisateur a effacé tout ce qu'il
pouvait.\\
Une installation raisonnée de la distribution \emph{Freeduc-JBART}
permet de rattraper les dégâts d'une façon originale~: toute
modification faite par un utilisateur, y compris un effacement,
correspond à une écriture sur une partition précise du disque, cependant
que le système, qui est en lecture seule, n'est jamais modifié.
\textbf{Il suffit donc d'effacer le dossier de persistance où résident
les traces de l'utilisateur}, et l'ordinateur revient à sa
«~configuration d'usine~».
\item[La logithèque accessible est grande]~\\
Freeduc-JBART est basée sur Debian/Buster, qui fournit quelques cent
mille paquets distincts, dont une part sont des logiciels directement
accessibles dans l'interface utilisateur.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  L'installation de nouveaux paquets est simple
\item
  Chaque paquet logiciel est signé par son responsable
\item
  Les paquets obéissent aux \textbf{principes du logiciel libre selon
  Debian}, qui protègent les utilisateurs et leurs données personnelles.
\end{itemize}
\end{description}

\hypertarget{duxe9ploiement-de-machines-frugales}{%
\subsection{Déploiement de machines
frugales}\label{duxe9ploiement-de-machines-frugales}}

\begin{wrapfigure}{l}{5cm}
  \includegraphics[height=4.8cm]{../img/petitpc.png}
\end{wrapfigure}
À contre-courant de la tendance qui
veut qu'à tout moment, les utilisateurs de technologies s'équipent du
matériel le plus puissant du marché adapté à leur bourse, le lycée Jean
Bart prend le parti d'utiliser des machines moins puissantes, mais tout
à fait adaptées à l'usage d'enseignement.

Voici une liste de raisons pour ce choix~:

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  Nous installons un système GNU/Linux, et uniquement des paquets de la
  distribution Debian. Tous ces paquets sont sous des licences libres,
  vérifiées et certifiées par les responsables de chaque paquet
  individuel. Par conséquent, il devient inutile de faire fonctionner en
  permanence des logiciels de vérification, tels que des anti-virus
  issus de tierces parties, ou de scruter en permanence les faits et
  gestes de l'utilisateur et en référer par Internet à une tierce
  partie, comme le font une majorité d'ordinateurs grand public.
\item
  La place nécessaire sur le disque est minimisée, par le fait qu'une
  distribution comme Debian recourt à des bibliothèques partagées par
  tous les logiciels de la distribution. Ainsi, les logiciels
  utilisateurs n'ont pas besoin de venir avec un paquet obèse, rempli
  des bibliothèques utilisées par eux seuls.
\item
  Un ordinateur grand public ordinaire est dimensionné pour consommer
  une puissance électrique de 50~W. Nos petits ordinateurs consomment
  plutôt 5~W ou moins.
\item
  Au lycée Jean Bart, les élèves doivent s'habituer à ne pas déposer de
  fichiers personnels sur le disque dur de la machine locale~; il est
  préférable d'utiliser une mémoire Flash personnelle, ou d'enregistrer
  les fichiers dans un partage disque mis à disposition par le service
  Kwartz.
\end{enumerate}

\hypertarget{larchitecture-matuxe9rielle}{%
\section{L'architecture matérielle}\label{larchitecture-matuxe9rielle}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Un PC avec un processeur à deux cœurs 64 bits, compatible Intel/AMD
\item
  Une mémoire vive de 4 Go
\item
  Un disque dur solide (SSD) de 60 Go
\item
  Connectique~:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    quatre prises USB3
  \item
    vidéo VGA et HDMI
  \item
    Ethernet gigabit
  \item
    Entrée microphone, sortie écouteur
  \item
    (sans fil) WIFI et Bluetooth
  \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{architecture-logicielle}{%
\section{Architecture logicielle}\label{architecture-logicielle}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  deux partitions formant ce qu'on appelle un disque ISO-Hybride, c'est
  à dire qui se présente comme un DVD-ROM (en lecture seule), et de quoi
  démarrer sur un système UEFI~;
\item
  une partition de persistance montée en \emph{overlay} sur tout le
  système de fichiers, qui contient les adaptations au service Kwartz~;
\item
  une partition de persistance montée en \emph{overlay}, sur une partie
  du système de fichiers, pour donner toute liberté à l'utilisateur, y
  compris faire des mises à jour et installer des paquets logiciels.
\end{itemize}

\hypertarget{principe-du-montage-en-overlay}{%
\subsection{\texorpdfstring{Principe du montage en
\emph{overlay}}{Principe du montage en overlay}}\label{principe-du-montage-en-overlay}}

\includegraphics{../img/disque.svg.png}

Sur la figure ci-dessus, on voit le disque partagé entre le système
ISO-Hybride, et deux autres partitions, de type ext4.

Le système ISO-Hybride est fabriqué à l'aide de \emph{live-build}, à
partir des paquets de Debian/Buster. Ça fournit un système de démarrage
(boot UEFI et boot Legacy), et un arbre complet de fichiers en lecture
seule.

La partition 3, en bleu clair, fournit un arbre de fichiers montés en
\emph{overlay}, masquant le système précédent. Le principe de l'overlay
est que si un fichier existe dans le montage issu de la partition3, il
cachera tout fichier de même nom situé dans la partition 1 (en orange
clair). Par exemple, le fichier qui contient Y cache le fichier de même
nom qui contient C. Si on accède à ce fichier, on lira \textbf{Y et non
pas C}.

Dans la partition 3, il y a les modifications qui permettent à la
distribution de s'adapter au service Kwartz du lycée Jean Bart.

Dans la partition 4, en bleu plus foncé, on trouve plusieurs arbres de
fichiers qui sont montés en \emph{overlay}, cachant les partitions 3 et
1. L'utilisateur écrit dans les overlays de la partition 4 seulement. Le
principe de cacher des données situées sur d'autres partitions
fonctionne de même. Ainsi, pour un fichier de même nom existant sur
chacune des partitions, seul celui de la partition 4 sera accessible.
Par exemple, on lira \textbf{Z, mais ni X, ni B}.

\hypertarget{et-si-on-efface}{%
\subsection{Et si on efface ?}\label{et-si-on-efface}}

Quand un utilisateur efface un fichier, cela inscrit un marque dans
l'overlay qui dit «~le fichier est effacé~». Par exemple, supposons que
l'utilisateur efface le fichier qui contient A, et qui n'est que dans la
première partition~; alors, la partition 4 contiendra une marque qui dit
«~ce fichier-là est effacé~».

Si l'utilisateur veut lire ce fichier, il recevra le message d'erreur
signifiant «~le fichier n'existe pas~».

\hypertarget{la-protection-contre-les-fausses-manux153uvres-des-duxe9butants}{%
\section{La protection contre les fausses manœuvres des
débutants}\label{la-protection-contre-les-fausses-manux153uvres-des-duxe9butants}}

En utilisation courante, les débutants, et les moins débutants, vont
opérer dans toutes les zones de l'arbre de fichiers qu'ils peuvent
toucher, et qui ont de l'importance pour lancer des applications,
programmer, etc.

Si une fausse manœuvre rend l'ordinateur inutilisable, c'est que la
structure des fichiers nécessaires pour le système dans son ensemble, ou
pour l'interface graphique, est altérée. Par exemple, un fichier ou un
répertoire très important a peut-être été effacé. Comme toutes les
traces de l'utilisateur se situent dans la partition 4, ...

\textbf{... il suffit d'effacer toutes les traces des utilisateurs de la
partition 4 pour ravoir un système «~sorti d'usine~»}~; bien sûr, tous
les utilisateurs ayant enregistré des données en local les perdent, ils
perdent aussi leurs personnalisations, mais le système est utilisable à
nouveau.

\hypertarget{comment-cruxe9er-un-ordinateur-comme-celui-luxe0}{%
\section{Comment créer un ordinateur comme
celui-là}\label{comment-cruxe9er-un-ordinateur-comme-celui-luxe0}}

\hypertarget{choix-de-lordinateur}{%
\subsection{Choix de l'ordinateur}\label{choix-de-lordinateur}}

\textbf{Live-build} crée un système GNU/Linux très riche en pilotes de
matériels, qui dispose de programmes d'auto-configuration puissants. Une
très grande majorité des ordinateurs personnels qu'on trouve en ce
moment sont supportés.

Ce qui serait recommandable, pour des personnes soucieuses de leur
empreinte environnementale, c'est~: - soit utiliser un ordinateur
ancien, voire reconditionné, pour augmenter su durée de vie avant
recyclage ultime~: ce n'est pas très économique pour la puissance
électrique consommée durant l'allumage de l'ordinateur, mais éviter à
une machine de devenir un déchet ultime pendant quelques années, c'est
bon à prendre~; - soit utiliser un ordinateur neuf, en privilégiant une
configuration robuste (peu de pannes prévisibles), et une faible
consommation électrique. Contrairement à ce qu'on constate pour les
systèmes Windows, tout permet de penser que dans dix ou quinze ans, il
sera possible que l'ordinateur fonctionne à la même vitesse qu'au moment
de l'achat ; sur une telle durée, le choix d'une basse puissance
électrique peut compter.

\hypertarget{test-de-lordinateur}{%
\subsection{Test de l'ordinateur}\label{test-de-lordinateur}}

Le plus simple est de démarrer l'ordinateur par une clé USB portant le
système \href{https://usb.freeduc.org/jbart.html}{Freeduc-JBART} ; si on voit que l'ordinateur
fonctionne bien, il fonctionnera bien aussi après configuration de son
disque dur.

\hypertarget{pruxe9paration-du-disque-dur}{%
\subsection{Préparation du disque
dur}\label{pruxe9paration-du-disque-dur}}

\hypertarget{copier-le-systuxe8me-iso-hybride-vers-le-disque-dur}{%
\subsubsection{Copier le système ISO-Hybride vers le disque
dur}\label{copier-le-systuxe8me-iso-hybride-vers-le-disque-dur}}

Pour cela, on peut démarrer l'ordinateur à l'aide d'une clé USB
\href{https://usb.freeduc.org/jbart.html}{Freeduc-JBART}, puis taper la commande suivante :

\begin{verbatim}
# dd if=/dev/sdb of=/dev/sda status=progress bs=4M oflag=dsync
\end{verbatim}

Attention ! adaptez la commande ci-dessus. Dans ce cas particulier, on
suppose que la clé USB est accessible comme l'appareil \texttt{/dev/sdb}
et le disque dur comme \texttt{/dev/sda}~; il pourrait en être
autrement.

\hypertarget{cruxe9er-une-partition-de-persistance}{%
\subsubsection{Créer une partition de
persistance}\label{cruxe9er-une-partition-de-persistance}}

Quand la copie est terminée, lancer la commande
\texttt{sudo\ gparted\ /dev/sda}

Quand on a l'interface graphique qui représente le contenu du disque dur
(supposément \texttt{/dev/sda}), on opère les modifications suivantes :
- suppression de la dernière partition - création d'un dernière
partition, avec le format \texttt{ext4}, et un label (obligatoire)~:
\texttt{persistence} - on valide les modifications et on sort.

\hypertarget{pruxe9ciser-lusage-de-la-partition-de-persistance}{%
\subsubsection{Préciser l'usage de la partition de
persistance}\label{pruxe9ciser-lusage-de-la-partition-de-persistance}}

La partition de persistance est créée, il importe alors d'y inscrire un
fichier qui en précise l'usage.

\begin{itemize}
\item
  créer un point de montage~: \texttt{sudo\ mkdir\ /tmp/pp}
\item
  monter la nouvelle partition~:
  \texttt{sudo\ mount\ /dev/sda3\ /tmp/pp} (on suppose que la partition
  à monter est \texttt{/dev/sda3}, à adapter selon le cas)
\item
  inscrire un nouveau fichier vide~:
  \texttt{sudo\ touch\ /tmp/pp/persistence.conf}
\item
  éditer le fichier \texttt{/tmp/pp/persistence.conf}, il doit contenir
  les lignes suivantes :

\begin{verbatim}
/boot union
/dev union
/etc union
/media union
/mnt union
/opt union
/proc union
/root union
/run union
/srv union
/sys union
/tmp union
/usr union
/var union
\end{verbatim}
\item
  démonter la partition~: \texttt{sudo\ umount\ /tmp/pp}
\end{itemize}

\hypertarget{reduxe9marrer-lordinateur-depuis-son-disque-dur}{%
\subsubsection{Redémarrer l'ordinateur, depuis son disque
dur}\label{reduxe9marrer-lordinateur-depuis-son-disque-dur}}

À ce stade, le disque dur de l'ordinateur est prêt à fonctionner.

Il est normal que le premier démarrage soit un peu long, car un
programme va analyser la configuration matérielle et inscrire de
nombreux réglages dans la zone de persistance.

À ce démarrage, comme aux démarrages suivants, l'ordinateur est
opérationnel, avec une utilisateur nommé \texttt{user}, pour lequel une
session graphique s'ouvre, avec le bureau Cinnamon, à chaque démarrage.
L'utilisateur \texttt{user} fait partie du groupe sudo, c'est à dire
qu'il est habilité à préfixer des commandes par \texttt{sudo}, ce qui
lui donne des droits de super-utilisateur, quand il le fait.

\hypertarget{intuxe9gration-dans-un-ruxe9seau-kwartz}{%
\subsection{Intégration dans un réseau
Kwartz}\label{intuxe9gration-dans-un-ruxe9seau-kwartz}}

Le système \href{https://usb.freeduc.org/jbart.html}{Freeduc-JBART} n'a pas les bons outils ni
la bonne configuration pour une intégration poussée à un réseau Kwartz.

\hypertarget{inscription-de-la-machine-dans-le-ruxe9seau}{%
\subsubsection{Inscription de la machine dans le
réseau}\label{inscription-de-la-machine-dans-le-ruxe9seau}}

On peut lire l'adresse MAC de la carte réseau en lançant la commande
\texttt{/sbin/ifconfig}~; l'interface Ethernet est celle dont le nom
commence par la lettre «~e~». Connaissant cette adresse, on peut
inscrire la machine dans le réseau Kwartz (grâce à
Kwartz\textasciitilde{}Control, l'application web accessible à
\texttt{https://\textless{}IP\ du\ serveur\ Kwartz\textgreater{}:9999/}).
L'inscription peut se faire à partir d'un autre ordinateur du réseau.

Quand c'est fait, le nouvel ordinateur est reconnu par le réseau Kwartz.
Il peut recevoir une adresse IP dynamique de la part du service DHCP.

\hypertarget{mise-uxe0-jour-de-la-liste-des-paquets}{%
\subsubsection{Mise à jour de la liste des
paquets}\label{mise-uxe0-jour-de-la-liste-des-paquets}}

Quand l'ordinateur possède la connectivité convenable pour accéder à
Internet, il faut lancer les commandes suivantes~:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{sudo\ su} pour devenir super-utilisateur, pour la suite~;
\item
  \texttt{export\ http\_proxy=http://\textless{}IP\ du\ serveur\ Kwartz\textgreater{}:3128}
  pour pouvoir accéder à Internet à travers le service de proxy, pour
  les commandes en ligne suivantes~;
\item
  \texttt{apt\ update} pour mettre à jour les catalogues de paquets
  logiciels~; il y en a quelques cent mille...
\end{itemize}

\hypertarget{mise-en-place-de-lintuxe9gration-au-ruxe9seau-kwartz}{%
\subsubsection{Mise en place de l'intégration au réseau
Kwartz}\label{mise-en-place-de-lintuxe9gration-au-ruxe9seau-kwartz}}

Ce sujet est traité dans une autre page~:
\href{https://usb.freeduc.org/kwartz4all.html}{Adapter une station Debian à un serveur Kwartz}

Il faudra se souvenir que pour toute manipulation en tant que
super-utilisateur, il faut refaire les commandes en ligne suivantes~:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{sudo\ su}
\item
  \texttt{export\ http\_proxy=http://\textless{}IP\ du\ serveur\ Kwartz\textgreater{}:3128}
\end{itemize}

La mémoire de l'historique des commandes permet de retrouver facilement
les lignes déjà tapées dans le passé. Par exemple, si on tape~:
\texttt{Ctrl-R\ expo}, il y a beaucoup de chances que cela rappelle la
ligne de commande permettant le réglage du proxy.

\hypertarget{test-de-lintuxe9gration-au-ruxe9seau-kwartz}{%
\subsubsection{Test de l'intégration au réseau
Kwartz}\label{test-de-lintuxe9gration-au-ruxe9seau-kwartz}}

Quand les réglages décrits dans la page \href{https://usb.freeduc.org/kwartz4all.html}{Adapter
une station Debian à un serveur Kwartz} sont terminés, on est toujours
avec un ordinateur qui ouvre par défaut une fenêtre graphique avec un
environnement de bureau pour \texttt{user}.

À ce stade, c'est une bonne idée de définir un mot de passe pour
\texttt{user}, en faisant ainsi~: \texttt{sudo\ passwd\ user} entrer
deux fois le mot de passe pour \texttt{user}, et ne pas l'oublier tout
de suite.

À l'aide des menus graphiques, on peut fermer la session de
\texttt{user}~; on arrive alors à la fenêtre graphique de connexion. Là
deux contrôles sont utiles :

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  qu'on peut toujours se connecter sous \texttt{user} avec le mot de
  passe qu'on n'a pas oublié~;
\item
  qu'on peut se connecter sous un autre login, du type
  \texttt{prenom.nom}, connu dans l'annuaire du Kwartz~; si tout se
  passe bien, on doit avoir à disposition un bureau graphique, sur
  lequel se trouvent des icônes pour accéder aux partages de disques
  hébergés par le service Kwartz.
\end{enumerate}

On se reconnecte alors comme \texttt{user}, et on reconfigure
l'ordinateur pour que celui-ci n'ouvre plus au démarrage une session
graphique pour \texttt{user}~: la fenêtre graphique doit présenter le
dialogue d'authentification.

Quand c'est fait, on redémarre l'ordinateur, on vérifie que celui-ci est
normalement intégré au réseau Kwartz~: chaque utilisateur connu du
réseau peut se connecter, il dispose des accès à ses zones de disques
partagées par Kwartz.

\hypertarget{sauvegarde-de-la-configuration}{%
\subsubsection{Sauvegarde de la
configuration}\label{sauvegarde-de-la-configuration}}

C'est le bon moment pour faire une sauvegarde du système, par exemple
avec \href{https://clonezilla.org/}{Clonezilla}~; à ce stade, la
sauvegarde tient facilement sur une clé USB de 16 Go.

\hypertarget{cruxe9ation-de-la-zone-de-persistance-pour-les-utilisateurs}{%
\subsubsection{Création de la zone de persistance pour les
utilisateurs}\label{cruxe9ation-de-la-zone-de-persistance-pour-les-utilisateurs}}

Un élève n'est pas censé pouvoir casser facilement l'intégration dans le
réseau Kwartz, pas plus qu'il n'est censé pouvoir casse le système
GNU/Linux.

C'est pourquoi une partition séparée doit être créée, qui supportera
toutes les traces des élèves.

Pour ne pas garder de fichier inutiles, on détruit les enregistrements
de catalogues de paquets logiciels~:
\texttt{sudo\ rm\ -rf\ /var/cache/apt/*}

On redémarre l'ordinateur par un clé USB
\href{https://usb.freeduc.org/jbart.html}{Freeduc-JBART}, on relance la commande
\texttt{gparted\ /dev/sda}~; les manœuvres à faire alors sont~:

\begin{enumerate}
\item
  diminuer la place allouée à la partition numéro 3~; on peut lui
  laisser quelques 5 Go en plus de la place occupée par les fichiers.
\item
  créer une nouvelle partition, au format \texttt{ext4}, avec le label
  \texttt{persistence} aussi.
\item
  après création et montage de la nouvelle partition, on fait en sorte
  d'y créer un fichier \texttt{persistence.conf}, qui contient une seule
  ligne~:

\begin{verbatim}
/ union
\end{verbatim}

  Cette ligne, en quelque sorte, donne l'accès à toute modification, en
  tout point du disque, pour les utilisateurs. Cependant, ceci se fait
  sans altération des partitions 1 et 3 qui contiennent les « réglages
  d'usine ».
\end{enumerate}

\hypertarget{sauvegarder-le-disque-dur-maintenant-complet}{%
\section{Sauvegarder le disque dur, maintenant
complet}\label{sauvegarder-le-disque-dur-maintenant-complet}}

À ce stade, le disque dur est complet, la zone de persistence pour les
utilisateurs protège tous les « réglages d'usine ». C'est le bon moment
pour faire une sauvegarde du disque dur, qui tient sur moins de 16
giga-octets, si on utilise un bon logiciel comme
\href{https://clonezilla.org/}{Clonezilla}, qui ne copiera que les
secteurs du disque utilisés.

\hypertarget{duxe9ployer-la-solution}{%
\section{Déployer la solution}\label{duxe9ployer-la-solution}}

La sauvegarde, si elle est déployée sur d'autres machines similaires ou
à peu près similaires, sera tout de suite fonctionnelle.

\hypertarget{ruxe9parer-une-machine-cassuxe9e}{%
\section{Réparer une machine « cassée
»}\label{ruxe9parer-une-machine-cassuxe9e}}

Pour effacer la zone de persistance des utilisateurs, on peut démarrer à
partir d'un support externe, par exemple une clé USB
\href{https://usb.freeduc.org/jbart.html}{Freeduc-JBART}, et taper :

\begin{verbatim}
sudo su
mkdir /tmp/pp
mount /dev/sda5 /tmp/pp
rm -rf /tmp/pp/run/live/persistence/rw
umount /tmp/pp
\end{verbatim}

Puis, on redémarre depuis le disque dur.

\hypertarget{bugs-connus-piste-damuxe9liorations-contact}{%
\section{Bugs connus, piste d'améliorations,
contact}\label{bugs-connus-piste-damuxe9liorations-contact}}

L'auteur du document, Georges Khaznadar, peut être contacté à l'adresse
\texttt{georgesk@debian.org}.

\hypertarget{bug-engorgement-du-disque-dur}{%
\subsection{Bug : engorgement du disque
dur}\label{bug-engorgement-du-disque-dur}}

Dans un établissement scolaire, un ordinateur est banal, il peut être
utilisé par des dizaines d'élèves qui s'y connecteront.

Pour chaque utilisateur, un arbre de fichiers sur le disque local est
construit, et certaines applications peuvent y déposer beaucoup de
données. Par exemple, Firefox peut y déposer les données de son cache.
Si ce cache contient des vidéos, cela peut rapidement représenter des
giga-octets.

Si le disque dur est trop plein, la machine peut refuser

\hypertarget{pistes-pour-des-amuxe9liorations}{%
\subsection{Pistes pour des
améliorations}\label{pistes-pour-des-amuxe9liorations}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  On peut rêver d'un paquet Debian qui enchaînerait les étapes décrites
  dans le document \href{https://usb.freeduc.org/kwartz4all.html}{Adapter une station Debian à
  un serveur Kwartz}, après un dialogue de configuration bref ;
\item
  La procédure de réparation, retour aux « réglages d'usine » pourrait
  être une des options de démarrage du disque ;
\item
  On pourrait faire en sorte de limiter la taille des données conservées
  pour chaque utilisateur à quelques centaines de méga-octets, en
  effaçant au besoin des données en cache à la fin d'une session
  graphique ;
\item
  ...
\end{itemize}

\hypertarget{adapter-une-station-debian-uxe0-un-serveur-kwartz-1}{%
\section{Adapter une station Debian à un serveur
Kwartz}\label{adapter-une-station-debian-uxe0-un-serveur-kwartz-1}}

\hypertarget{installation-des-paquets-nuxe9cessaires-uxe0-lauthentification-par-lannuaire}{%
\subsection{Installation des paquets nécessaires à l'authentification
par
l'annuaire}\label{installation-des-paquets-nuxe9cessaires-uxe0-lauthentification-par-lannuaire}}

Pour la suite, on suppose qu'une distribution Debian est installée et
active sur l'ordinateur que l'on configure, et qu'on dispose des droits
d'administration. L'invite \texttt{\#} dans les lignes de commande
rappelle que les commandes ci-dessous sont validées par le
super-utilisateur de la machine (root).

Les paquets sont rapatriés à l'aide de la commande \texttt{apt}. Cela
suppose un accès à Internet. Si on est \texttt{root} sur la machine, on
peut déclarer le proxy de la façon suivante :

\texttt{\#\ export\ http\_proxy=\textless{}adresse\ IP\ du\ serveur\textgreater{}:3128}

Quand le proxy est correctement défini, on lance la commande :

\texttt{\#\ apt\ update}

pour mettre à jour les catalogues de paquets de logiciels ; si ça ne
marche pas, configurer le service KWARTZ afin qu'il donne accès à
Internet sans filtrage, pour la machine qu'on configure. Une autre façon
de faire consiste à installer le paquet \texttt{oidentd}, mais on entre
alors dans un problème de poule et d'œuf.

Quand on utilise l'outil \texttt{apt}, celui-ci ajoute automatiquement
les dépendances par rapport aux paquets demandés. Par exemple, le paquet
\texttt{libpam-ldapd} \textbf{dépend} du paquet \texttt{nlscd}. Donc, si
on demande à installer le premier paquet, l'outil \texttt{apt} ajoute
automatiquement le deuxième qui est une dépendance.

\hypertarget{libpam-ldapd-et-sa-configuration}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\texttt{libpam-ldapd} et sa
configuration}{libpam-ldapd et sa configuration}}\label{libpam-ldapd-et-sa-configuration}}

Au lycée Jean Bart, la base LDAP est \texttt{dc=lycee,dc=jb} et
l'adresse IP du serveur est \texttt{serveur.lycee.jb}.

Il suffit de valider (ce qui revient à sélectionner
\texttt{\textless{}OK\textgreater{}}), après avoir vérifié que les
options retenues sont correctes et adaptées au réseau KWARTZ.

\begin{description}
\item[installation du paquet]~\\
\texttt{\#\ sudo\ apt\ install\ libpam-ldapd}
\item[Configuration du paquet]~\\
  {\scriptsize
\begin{verbatim}
 ┌────────────────────────┤ Configuration de nslcd ├─────────────────────────┐
 │ Veuillez indiquer l'URI (« Uniform Resource Identifier ») du serveur      │ 
 │ LDAP à utiliser. Il s'agit d'une adresse de la forme « ldap://<nom de     │ 
 │ machine ou IP>:<port>/ ». Des adresses sous la forme « ldaps:// » et      │ 
 │ « ldapi:// » peuvent aussi être utilisées. Le numéro de port est          │ 
 │ facultatif.                                                               │ 
 │                                                                           │ 
 │ Lorsque le protocole utilisé est « ldap » ou « ldaps », il est            │ 
 │ recommandé d'utiliser une adresse IP plutôt qu'un nom d'hôte afin de      │ 
 │ réduire les risques d'échec en cas d'indisponibilité du service de noms.  │ 
 │                                                                           │ 
 │ Des adresses multiples peuvent être indiquées, séparées par des espaces.  │ 
 │                                                                           │ 
 │ URI du serveur LDAP :                                                     │ 
 │                                                                           │ 
 │ ldap://serveur.lycee.jb/_________________________________________________ │ 
 │                                                                           │ 
 │                    <Ok>                        <Annuler>                  │ 
 │                                                                           │ 
 └───────────────────────────────────────────────────────────────────────────┘ 
 ┌────────────────────────┤ Configuration de nslcd ├─────────────────────────┐
 │ Veuillez indiquer le nom distinctif (« DN ») de la base de recherche du   │ 
 │ serveur LDAP. Beaucoup de sites utilisent les éléments composant leur     │ 
 │ nom de domaine à cette fin. Par exemple, le domaine « example.net »       │ 
 │ utiliserait « dc=example,dc=net ».                                        │ 
 │                                                                           │ 
 │ Base de recherche du serveur LDAP :                                       │ 
 │                                                                           │ 
 │ dc=lycee,dc=jb___________________________________________________________ │ 
 │                                                                           │ 
 │                    <Ok>                        <Annuler>                  │ 
 │                                                                           │ 
 └───────────────────────────────────────────────────────────────────────────┘ 
\end{verbatim}
}
\end{description}

\hypertarget{on-doit-cependant-reconfigurer-la-duxe9pendance-nslcd}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{On doit cependant reconfigurer la
dépendance
\texttt{nslcd}}{On doit cependant reconfigurer la dépendance nslcd}}\label{on-doit-cependant-reconfigurer-la-duxe9pendance-nslcd}}

La configuration de « haut niveau » de \texttt{nslcd} ne règle pas tous
les problèmes liés au service KWARTZ.

Depuis l'année 2018, il est nécessaire de s'authentifier pour pouvoir
lire des enregistrements LDAP dans l'annuaire. Un utilisateur anonyme
\textbf{personne} a été défini, et son mot de passe est utilisé dans la
configuration de nslcd, ce qui permet au service de nslcd d'accéder aux
renseignements voulus dans l'annuaire. La création de cet utilisateur se
fait bien sûr dans l'outil Web KWARTZ\textasciitilde{}Control. Notez
bien l'identifiant et le mot de passe pour répondre aux questions de
configuration.

Quand une copie d'écran suppose un choix, le bon choix est entouré avec
des étoiles, comme ceci : \textbf{*le bon choix*}.

Quand il suffit de valider (ce qui revient à sélectionner
\texttt{\textless{}OK\textgreater{}}), rien n'est entouré avec des
étoiles.

\begin{description}
\item[On lance la reconfiguration du paquet, qui est une dépendance pour
libpam-ldapd]~\\
\texttt{\#\ dpkg-reconfigure\ nslcd}
\item[Copies d'écran des dialogues...]~\\
  {\scriptsize
\begin{verbatim}
 ┌────────────────────────┤ Configuration de nslcd ├─────────────────────────┐
 │ Veuillez indiquer l'URI (« Uniform Resource Identifier ») du serveur      │ 
 │ LDAP à utiliser. Il s'agit d'une adresse de la forme « ldap://<nom de     │ 
 │ machine ou IP>:<port>/ ». Des adresses sous la forme « ldaps:// » et      │ 
 │ « ldapi:// » peuvent aussi être utilisées. Le numéro de port est          │ 
 │ facultatif.                                                               │ 
 │                                                                           │ 
 │ Lorsque le protocole utilisé est « ldap » ou « ldaps », il est            │ 
 │ recommandé d'utiliser une adresse IP plutôt qu'un nom d'hôte afin de      │ 
 │ réduire les risques d'échec en cas d'indisponibilité du service de noms.  │ 
 │                                                                           │ 
 │ Des adresses multiples peuvent être indiquées, séparées par des espaces.  │ 
 │                                                                           │ 
 │ URI du serveur LDAP :                                                     │ 
 │                                                                           │ 
 │ ldap://serveur.lycee.jb/_________________________________________________ │ 
 │                                                                           │ 
 │                    <Ok>                        <Annuler>                  │ 
 │                                                                           │ 
 └───────────────────────────────────────────────────────────────────────────┘

 ┌────────────────────────┤ Configuration de nslcd ├─────────────────────────┐
 │ Veuillez indiquer le nom distinctif (« DN ») de la base de recherche du   │ 
 │ serveur LDAP. Beaucoup de sites utilisent les éléments composant leur     │ 
 │ nom de domaine à cette fin. Par exemple, le domaine « example.net »       │ 
 │ utiliserait « dc=example,dc=net ».                                        │ 
 │                                                                           │ 
 │ Base de recherche du serveur LDAP :                                       │ 
 │                                                                           │ 
 │ dc=lycee,dc=jb___________________________________________________________ │ 
 │                                                                           │ 
 │                    <Ok>                        <Annuler>                  │ 
 │                                                                           │ 
 └───────────────────────────────────────────────────────────────────────────┘ 

 ┌────────────────────────┤ Configuration de nslcd ├─────────────────────────┐
 │ Veuillez choisir le type d'authentification que la base LDAP utilise (si  │ 
 │ nécessaire).                                                              │ 
 │                                                                           │ 
 │  - aucune : pas d'authentification;                                       │ 
 │  - simple : authentification simple avec un identifiant (DN) et un        │ 
 │             mot de passe;                                                 │ 
 │  - SASL   : mécanisme basé sur SASL (« Simple Authentication and          │ 
 │             Security Layer ») : méthode simplifiée d'authentification     │ 
 │             et de sécurité;                                               │ 
 │                                                                           │ 
 │ Authentification LDAP :                                                   │ 
 │                                                                           │ 
 │                                  aucune                                   │ 
 │                                 *simple*                                  │ 
 │                                  SASL                                     │ 
 │                                                                           │ 
 │                                                                           │ 
 │                    <Ok>                        <Annuler>                  │ 
 │                                                                           │ 
 └───────────────────────────────────────────────────────────────────────────┘ 

  ┌────────────────────────┤ Configuration de nslcd ├────────────────────────┐
  │ Veuillez indiquer le compte à utiliser pour s'identifier sur la base     │ 
  │ LDAP. Cette valeur doit être indiquée sur la forme d'un nom distinctif   │ 
  │ (DN : « Distinguished Name »).                                           │ 
  │                                                                          │ 
  │ Utilisateur de la base LDAP :                                            │ 
  │                                                                          │ 
  │ cn=personne,cn=Users,dc=lycee,dc=jb_____________________________________ │ 
  │                                                                          │ 
  │                   <Ok>                       <Annuler>                   │ 
  │                                                                          │ 
  └──────────────────────────────────────────────────────────────────────────┘ 

  ┌───────────────────────┤ Configuration de nslcd ├────────────────────────┐
  │ Veuillez indiquer le mot de passe à utiliser pour s'identifier sur la   │ 
  │ base LDAP.                                                              │ 
  │                                                                         │ 
  │ Mot de passe de l'utilisateur LDAP :                                    │ 
  │                                                                         │ 
  │ ********_______________________________________________________________ │ 
  │                                                                         │ 
  │                   <Ok>                       <Annuler>                  │ 
  │                                                                         │ 
  └─────────────────────────────────────────────────────────────────────────┘ 

 ┌────────────────────────┤ Configuration de nslcd ├─────────────────────────┐
 │                                                                           │ 
 │ Veuillez choisir si la connexion au serveur LDAP doit être chiffrée avec  │ 
 │ StartTLS.                                                                 │ 
 │                                                                           │ 
 │ Faut-il utiliser StartTLS ?                                               │ 
 │                                                                           │ 
 │                   *<Oui>*                      <Non>                      │ 
 │                                                                           │ 
 └───────────────────────────────────────────────────────────────────────────┘ 

   ┌─────────────────────┤ Configuration de nslcd ├─────────────────────┐
   │ En cas de connexion chiffrée, le certificat du serveur peut être   │ 
   │ demandé et contrôlé. Veuillez choisir la façon de réaliser ce      │ 
   │ contrôle :                                                         │ 
   │                                                                    │ 
   │  - Jamais    : certificat non demandé ni contrôlé ;                │ 
   │  - Autoriser : certificat demandé mais facultatif et non           │ 
   │                contrôlé ;                                          │ 
   │  - Essayer   : certificat demandé et contrôlé, mais facultatif ;   │ 
   │  - Demander  : certificat obligatoire et contrôlé.                 │ 
   │                                                                    │ 
   │ Contrôle du certificat SSL du serveur :                            │ 
   │                                                                    │ 
   │                            *Jamais*                                │ 
   │                             Autoriser                              │ 
   │                             Essayer                                │ 
   │                             Demander                               │ 
   │                                                                    │ 
   │                                                                    │ 
   │                 <Ok>                     <Annuler>                 │ 
   │                                                                    │ 
   └────────────────────────────────────────────────────────────────────┘ 
\end{verbatim}
    }
\item[Modification du fichier \texttt{/etc/nslcd.conf}]~\\
Depuis l'année 2018, le schéma de l'annuaire de KWARTZ a changé, ces
changements doivent se refléter dans la configuration du service
nslcd.\\
Il convient donc de s'assurer que les lignes suivantes font bien partie
de ce fichier et qu'elles sont actives (non commentées) ; on peut les
ajouter manuellement à la fin du fichier :

\begin{verbatim}
map passwd uid cn
map passwd homeDirectory unixHomeDirectory

base passwd CN=Users,DC=lycee,DC=jb
base group  CN=Users,DC=lycee,DC=jb
\end{verbatim}

en effet, le service LDAP n'utilise pas 'uid' pour les noms
d'utilisateurs mais 'cn' à la place. Même chose, pour 'homeDirectory' et
'unixHomeDirectory'. Enfin, redéfinir base est important pour le MAP
group car sinon la recherche de groupe peut planter la connection LDAP.
\end{description}

\hypertarget{libnss-ldapd-et-sa-configuration}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\texttt{libnss-ldapd} et sa
configuration}{libnss-ldapd et sa configuration}}\label{libnss-ldapd-et-sa-configuration}}

\begin{description}
\item[installation du paquet]~\\
\texttt{\#\ apt\ install\ libnss-ldapd\ }
\item[configuration du paquet]~\\
  {\scriptsize
\begin{verbatim}
  ┌────────────────────┤ Configuration de libnss-ldapd ├────────────────────┐
  │ Le fichier /etc/nsswitch.conf doit être modifié (afin d'utiliser la     │ 
  │ source de données « ldap ») pour rendre ce paquet fonctionnel.          │ 
  │                                                                         │ 
  │ Vous pouvez aussi choisir les services qui doivent être activés ou      │ 
  │ désactivés pour les requêtes LDAP. Les nouvelles requêtes LDAP seront   │ 
  │ ajoutées comme dernière source possible. Il est important de bien       │ 
  │ contrôler ces modifications.                                            │ 
  │                                                                         │ 
  │ Services de nom à configurer :                                          │ 
  │                                                                         │ 
  │    [*] passwd                                                       ↑   │ 
  │    [*] group                                                        ▮   │ 
  │    [*] shadow                                                       ▒   │ 
  │    [ ] hosts                                                        ↓   │ 
  │                                                                         │ 
  │                                                                         │ 
  │                                 <Ok>                                    │ 
  │                                                                         │ 
  └─────────────────────────────────────────────────────────────────────────┘ 
\end{verbatim}
    }
\end{description}

Une fois que \texttt{libnss-ldap} est configuré, on doit pouvoir accéder
à certaines données de l'annuaire :

\begin{description}
\tightlist
\item[Test d'un accès à l'annuaire]~\\
  \texttt{\#\ getent\ passwd\ \textless{}login\ d\textquotesingle{}un\ utilisateur\ kwartz\textgreater{}}
  
Cette commande doit fournir des renseignement relatifs à l'utilisateur
désigné. Notez bien que cette commande ne donne pas accès au mot de
passe de l'utilisateur.
\end{description}

\hypertarget{paquets-de-confort-pour-guxe9rer-les-ruxe9pertoires}{%
\subsection{Paquets « de confort » pour gérer les
répertoires}\label{paquets-de-confort-pour-guxe9rer-les-ruxe9pertoires}}

\hypertarget{installation-de-modules-pour-pam}{%
\subsubsection{Installation de modules pour
PAM}\label{installation-de-modules-pour-pam}}

\begin{description}
\item[Installation de libpam-modules]~\\
\texttt{\#\ apt\ install\ libpam-modules}
\item[Activation de la gestion automatique des répertoires]~\\
On doit ajouter un ligne au sujet de \texttt{pam\_mkhomedir.so} dans le
fichier \texttt{/etc/pam.d/common-session}.\\
Vérifier que toutes les lignes suivantes sont actives dans le fichier
\texttt{/etc/pam.d/common-session} :

\begin{verbatim}
session [default=1]         pam_permit.so
session requisite           pam_deny.so
session required            pam_permit.so
session required    pam_unix.so 
session optional    pam_mount.so 
session [success=ok default=ignore] pam_ldap.so minimum_uid=1000
session optional    pam_systemd.so 
session required pam_mkhomedir.so
\end{verbatim}
\item[Le paquet \texttt{hxtools} est nécessaire pour avoir la commande
\texttt{ofl} :]~\\
\texttt{\#\ apt\ install\ hxtools}
\item[ On doit bricoler des scripts invoqués par le module pam\_mkhomedir]~\\
  \texttt{/usr/sbin/smbumount} et \texttt{/usr/sbin/smbmount} ont disparu
  de la distribution, mais le module pam\_mkhomedir les invoque encore.
  
Contenu du fichier \texttt{/usr/sbin/smbumount}~:

\begin{verbatim}
#! /bin/sh
umount -t cifs $@
true
\end{verbatim}

Contenu du fichier \texttt{/usr/sbin/smbmount}~:

\begin{verbatim}
#! /bin/sh
mount -t cifs $@
\end{verbatim}
\item[Les deux scripts ci-dessus doivent être rendus exécutable :]~\\
\texttt{\#\ chmod\ +x\ /usr/sbin/smb*mount}
\item[D'autres paquets sont nécessaire pour la gestion des montages]~\\
\texttt{\#\ apt\ install\ cifs-utils\ smbclient\ winbind\ libpam-mount-bin}
\end{description}

\hypertarget{configuration-pruxe9cise-de-pam_mount}{%
\subsubsection{Configuration précise de
pam\_mount}\label{configuration-pruxe9cise-de-pam_mount}}

Le fichier \texttt{/etc/security/pam\_mount.conf.xml} doit contenir des
lignes spécifiques au service KWARTZ et à ses partages réseau.\\
Le but est de faire apparaître clairement à l'utilisateur les partages
\textbf{Personnel}, \textbf{Public} et \textbf{Commun} sur son bureau,
et de faire le montage réseau de façon dynamique.\\
Les lignes à ajouter se situent en dessous du commentaire
\texttt{\textless{}!-\/-\ Volume\ definitions\ -\/-\textgreater{}}.\\
L'option \texttt{"vers=1.0"} dit d'utiliser le protocole SAMBA version 1
; on peut tenter d'autres versions, mais à la date d'écriture de ce
document, la version par défaut fait que certaines applications, dont
LibreOffice, sont très lentes à exploiter les documents des partages.
L'utilisation du protocole de version 1 résout ce souci.

Contenu du fichier `/etc/security/pam\_mount.conf.xml` :

{\scriptsize
\begin{verbatim}
<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE pam_mount SYSTEM "pam_mount.conf.xml.dtd">
<!--
    See pam_mount.conf(5) for a description.
-->

<pam_mount>

  <!-- debug should come before everything else,
       since this file is still processed in a single pass
       from top-to-bottom -->

  <debug enable="0" />

  <!-- Volume definitions -->
  <volume  user="*"  fstype="smbfs"   server="SERVEUR"   path="%(USER)"
       mountpoint="/home/%(GROUP)/%(USER)/Bureau/Perso" options="vers=1.0" />
  <volume  user="*"  fstype="smbfs"   server="SERVEUR"   path="public"
       mountpoint="/home/%(GROUP)/%(USER)/Bureau/Public" options="vers=1.0" />
  <volume  user="*"  fstype="smbfs"   server="SERVEUR"   path="commun"
       mountpoint="/home/%(GROUP)/%(USER)/Bureau/Commun" options="vers=1.0" />


  <!-- pam_mount parameters: General tunables -->

  <!--
      <luserconf name=".pam_mount.conf.xml" />
  -->

  <!-- Note that commenting out mntoptions will give you the defaults.
       You will need to explicitly initialize it with the empty string
       to reset the defaults to nothing. -->
  <mntoptions allow="nosuid,nodev,loop,encryption,fsck,nonempty,allow_root,allow_other" />
  <!--
      <mntoptions deny="suid,dev" />
      <mntoptions allow="*" />
      <mntoptions deny="*" />
  -->
  <mntoptions require="nosuid,nodev" />

  <!-- requires ofl from hxtools to be present -->
  <logout wait="0" hup="no" term="no" kill="no" />


  <!-- pam_mount parameters: Volume-related -->

  <mkmountpoint enable="1" remove="true" />

</pam_mount>
\end{verbatim}
}

\hypertarget{paquets-pour-lauthentification-par-le-proxy-ruxe9seau}{%
\subsubsection{Paquets pour l'authentification par le proxy
réseau}\label{paquets-pour-lauthentification-par-le-proxy-ruxe9seau}}

\begin{description}
\item[On installe oidentd et inetutils-inetd]~\\
\texttt{\#\ apt\ install\ oidentd\ inetutils-inetd}
\item[ Puis on configure le fichier \texttt{/etc/inetd.conf}]~\\
  on ajoute la ligne suivante près de la fin :
  
\begin{verbatim}
ident stream  tcp wait identd /usr/sbin/identd identd
\end{verbatim}
\end{description}

\hypertarget{cruxe9ation-de-ruxe9pertoires-pour-les-groupes-dutilisateurs}{%
\subsection{Création de répertoires pour les groupes
d'utilisateurs}\label{cruxe9ation-de-ruxe9pertoires-pour-les-groupes-dutilisateurs}}

Les utilisateurs du service KWARTZ appartiennent tous à un groupe, comme
le groupe d'une classe, le groupe des professeurs, etc. L'annuaire
spécifie que le répertoire personnel d'un utilisateur est de la forme
\texttt{/home/\textless{}groupe\textgreater{}/\textless{}utilisateur\textgreater{}},
par exemple \texttt{/home/c2d01/jeanne.dupont}.

Il est utile de créer par avance les répertoires des groupes en leur
donnant les attributs qui vont bien, afin que les créations de
répertoires automatiques à l'authentification d'un utilisateur puissent
être créés ensuite.

\hypertarget{par-exemple-pour-le-groupe-profs}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{Par exemple, pour le groupe
\texttt{profs}
:}{Par exemple, pour le groupe profs :}}\label{par-exemple-pour-le-groupe-profs}}

\begin{description}
\tightlist
\item[On crée le répertoire du groupe]~\\
\texttt{\#\ mkdir\ /home/profs}
\item[Puis on lui donne le bon identifiant de groupe ]~\\
  \texttt{\#\ chown\ :profs\ /home/prof}
  
Notez bien que cette commande-là ne peut bien fonctionner que si le
groupe \texttt{profs} existe, et surtout si le service \texttt{nslcd}
est correctement configuré : c'est ce service qui interroge l'annuaire
pour en savoir plus sur les groupes.
\end{description}

\hypertarget{duxe9finition-du-shell-des-utilisateurs}{%
\subsection{Définition du shell des
utilisateurs}\label{duxe9finition-du-shell-des-utilisateurs}}

Sous Gnulinux, chaque utilisateur doit avoir un shell, c'est à dire un
interpréteur de commande, associé à son compte. L'annuaire de KWARTZ est
ainsi fait que ce shell est \texttt{/bin/kwartz-sh} ; afin que chaque
utilisateur dispose d'un shell correct on crée un lien symbolique de
\texttt{/bin/kwartz-sh} vers
\texttt{\textbackslash{}bin\textbackslash{}bash}.

\begin{description}
\tightlist
\item[Création du lien symbolique vers le shell]~\\
\texttt{\#\ ln\ -sf\ bash\ /bin/kwartz-sh}
\end{description}


\hypertarget{license-de-de-document-logo-cc-by-sa-4.0-1}{%
\section[Licence de ce document ]{\texorpdfstring{License de ce document
\protect\includegraphics{../img/cc-by-sa88x31.png}}{License de ce document Logo CC-BY-SA 4.0}}\label{license-de-de-document-logo-cc-by-sa-4.0-1}}

Vous êtes libre de copier ce document, de le distribuer tel quel ou
modifié ; la licence CC-BY-SA vous oblige cependant à citer le ou les
auteurs, et à transmettre le texte de cette même license avec le
document, qu'il soit ou non modifié.

L'énoncé complet de la licence \textbf{Creative Commons - By - Share
Alike} peut être téléchargé depuis
\url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode}

\end{document}
